
M

MABILLON (Jean), bénédictin. Témoignage de l'affection de Bossuet envers
ce religieux, XXVI, 178. Le prélat était plein d'estime pour s vertu,
XXVI, 349. Il espérait, de son amour, pour l'étude, de nouvelles
découvertes, toujours très-utiles pour confirmer la tradition et
l'ancienne doctrine de la mère des Églises, _ibid._ Lettre de ce
religieux au prélat sur le rétablissement de la coupe en Angleterre,
XXVI, 350. Il donne à Bossuet des détails tirés des anciens
cérémo-niaux, sur la communion du Vendredi saint, XXX, 507.
Eclaircisse-mens qu'il lui fournit sur les temps de la persécution dans
l'Occident, sous Dioclétien et ses successeurs, XXVI, 442. Le prélat
était très-aise qu'il fût content des résolutions de l'assemblée du
clergé à s'opposer aux nouveautés de toutes les sortes qui s'élevoient
contre la science de Dieu, XXVII, 112. Il envoie au prélat les Annales
de son ordre ; éloges que Bossuet donne à cet ouvrage, XXVII, 292.

MACAIRE, patriarche d'Antioche, s'appuie de l'autorité d'Honorius pour
défendre le monothélisme, XXI, 76 ; XXII, 54, 55. Il est déposé, XXII,
117, 118.

MACÉDONIENS. Ces hérétiques sont condamnés au concile de
Constan-tinople, deuxième général, XXIV, 243.

MACHABÉES. Amour de Mathatias, leur père, pour sa patrie, XXIII, 507. Il
excite en mourant ses enfants à la servir au péril de leur vie, XXIV,
508. Les guerres que les Machabées entreprirent contre Antiochus et les
autres rois de Syrie étaient légitimes et faites par une inspiration
particulière, XV, 420, 421 et _suiv._ ; XXI, 206 et _suiv._ Ces guerres

 

346

 

n'autorisent point les révoltes, XXIV, 22, 23. Courage de Judas
Machabée, XXIV, 163 ; et de Jonathas, son frère, XXIV, 166, 167. Leurs
expéditions, XXIV, 179. Certitude des miracles faits en faveur des
Machabées, XV, 423, 424. _Voy._ Simon.

MAGDEBOURG (les protestants de) soutiennent un siège contre l'empereur
Charles V, et établissent, dans un livre, l'empire prétendu souverain
des peuples sur leurs princes légitimes, ce qui depuis a été soutenu par
Languet et par Jurieu, XV, 557.

MAGDELÈNE, modèle d'une vraie pénitence, IX, 451, 466, 481.

Sur les trois Magdelènes, ou s'il y a trois personnes que l'on confond
sous le nom de Marie-Magdelène, XXVI, 114. Bossuet croit qu'il est plus
conforme à l'Évangile de distinguer ces trois saintes, XXVI, _ibid._

MAGES. Etoile qui leur apparaît, VII, 280, 281. Trois choses à y
remarquer, XI, 495. Qui sont les mages? VII, 282. D'où viennent-ils?
VII, 284. Quel fut leur nombre? VII, 285. Les docteurs de la loi leur
indiquent Bethléem, VII, 286 et _suiv._ Les mages adorent l'enfant
Jésus, VII, 290. Ils retournent par une autre voie, VII, 293. Les mages
adorèrent véritablement l'enfant Jésus, III, 418 et _suiv._ C'est une
tradition constante ; passage de saint Irénée à ce sujet, III, 446.
Preuve théologique, III, 447. Preuve nouvelle tirée de la règle du
concile de Trente, III, 448, 449 et _suiv._ Passage d'Origène et de
saint Grégoire, III, 517 et _suiv._

MAGISTRAT. Peinture d'un bon magistrat, XII, 590 et _suiv._ Dans la
Réforme, le magistrat se fait pape. Il ordonne de la cène, suspend ou
abolit la messe, donne la mission aux pasteurs. Luther la reçoit du
prince pour faire la visite ecclésiastique, XIV, 179 et _suiv._ _Voy._
Prince.

MAHOMET s'érige en prophète parmi les Sarrasins, XXIV, 353. Sa religion
fausse et tyrannique, XII, 95. Selon les sociniens, elle est meilleure
et plus pure que l'Église chrétienne, XV, 237. Jurieu confirme ce
blasphème, en disant que les Pères des trois premiers siècles
préférèrent le platonisme à la doctrine des apôtres, _ibid._ Tableau de
la religion qu'établit Mahomet. Ses succès, XXV, 13.

MAHOMET II s'empare de Constantinople et y établit le siège de son
empire, XXV, 189. Il reçoit un échec devant Rhodes, XXV, 233.

MAIMBOURG (Théodore), deux fois apostat de la religion catholique,
exhorte le ministre Ferry à s'occuper de la réunion des protestants à
l'Église catholique, XVII, 323 et _suiv._ Ferry lui répond, XVII, 333,
334. Il l'exhorte une seconde fois à suivre le projet de réunion, XVII,
338.

MAINTENON (Françoise d'Aubigné, marquise de). Ses lettres à Bossuet dans
l'affaire du quiétisme, XXIX, 255, 371. Le pape Innocent XII questionne
l'abbé Bossuet sur la liaison de cette dame avec

 

347

 

Fénelon, XXX, 383. Estime que lui portait'ce pontife, XXX, 398. _Voy._
Fénelon.

MAIRES du palais (les) usurpent en France la puissance royale, et
finissent par monter sur le trône, XXV, 336 et _suiv._

MAISONFORT (Madame de). Lettres a Madame de Maisonfort, XXVII, 318.
Demandes de Madame de Maisonfort et réponses de Bossuet, XXVII, 318 et
_suiv._ Bossuet conseille à Madame de Maisonfort l'humilité et la
lecture de ses lettres, XXVII, 353. Elle ne doit pas s'éloigner de
Madame de Maintenon, dont il lui rappelle les bontés, XXVII, 371 379. Il
faut se souvenir qu'on s'est dévoué à la volonté de Dieu, XXVII, 380. Le
prélat la reçoit dans son diocèse, XXVII, 382. Il l'entretient de son
désir d'entrer aux Ursulines, XXVII, 404. Il lui inspire des sentiments
de confiance en Dieu, XXVII, 409. Elle doit s'abandonner à la
Providence, qui fait tout pour le mieux, XXVII, 408. Ses difficultés sur
le quiétisme, et leur solution par Bossuet, XIX, 140.

MAJESTÉ. En quoi elle consiste dans les princes, XXIII, 642 et _suiv._
La magnanimité, la magnificence et toutes les grandes vertus lui
conviennent, XXIV, 645.

MAJOR (Jean), docteur de Paris, réfute avec Almain le livre de Cajetan,
XXI, 740 ; XXII, 488. Son sentiment sur l'autorité du Pape et du concile,
XXII, 523.

MAL. Sa définition ; il a besoin d'un certain mélange de bien pour se
soutenir. Exemple tiré des duels, IX, 143 et _suiv._ Deux espèces de
maux : maux extrêmes, X, 229 ; maux qui affligent ; maux qui plaisent, XI,
280 et _suiv._ Les maux sont une épreuve de Dieu, XXVIII, 27. La
patience en est le remède, XXVIII, 216. Les accepter en pénitence,
XXVIII, 92. Pourquoi Dieu laisse dans ses serviteurs des désirs
imparfaits du mal, IX, 483, 484.

MALACHIE, le dernier des prophètes : ses prédictions, XXIV, 430.

MALADIE. Ses avantages, XXVIII, 13. Grâces qui y sont attachées, XXVII,
245, 246, 602. _Voy._ Corps.

MALAGULA, dominicain, exclu de la Faculté de Paris pour avoir soutenu
l'autorité du Pape sur le temporel, XXI, 145, 146.

MALAVAL (François), quiétiste. Sa témérité et son ignorance, XVIII, 410,
412. Excès de son livre, XXVIII, 239, 371, 372. Bossuet n'en conseille
pas la lecture, XXVIII, 142,144. Il est condamné à Rome, XVIII, 701 ; et
par Bossuet, XVII, 363. _Voy._ Mystiques.

MALDONAT (Jean), jésuite. Explication nouvelle qu'il donne des paroles
de l'ange à Marie ; abus qu'en ont fait les sociniens et Richard Simon,
III, 404. Il la condamne lui-même, III, 414. Elle n'a été suivie par
personne, III, 413, 416. Maldonat préféré injustement à saint Augustin
même par Richard Simon, IV, 154. Rabaissé ensuite par le même, IV, 160
et _suiv._

 

348

 

MALEBRANCHE (Nicolas), oratorien. Bossuet n'est pas satisfait de son
Traité de la Nature et de la Grâce, XXVI, 279, 321. Il loue sa modestie
et ses intentions pures, XXVI, 279, 280. Sa lettre à un disciple de ce
Père, XXVI, 393. Plus il est chrétien, plus Bossuet se sent éloigné des
idées de Malebranche, XXVI, 396. Galimatias qu'il trouve dans ses
explications, _ibid._ Il désire des entrevues avec ce Père, pour voir si
on s'entend les uns les autres, XXVI, 397. Inconvénients terribles pour
la religion, qu'il voit naître de ses systèmes, _ibid._ Ses partisans
apprennent aux laïques à mépriser la théologie, XXVI, 398. De là se
forme un parti contre l'Église, qui doit faire trembler toute ame
chrétienne, XVI, 399. Une proposition du Père Malebranche sur la
satisfaction de Jésus-Christ donne lieu à une dispute, XXVI, 407. _Voy._
Arnauld, Lami.

MALÉDICTION. Pourquoi Jésus-Christ s'est fait malédiction, X, 18, 19.
Trois degrés de la malédiction de Dieu contre les pécheurs, _ibid._
Comment la malédiction de Dieu va pénétrant jusqu'au fond de l'âme de
son fils, X, 20.

MALEZIEU (François de), chancelier de Dombes. Raisons qu'il allègue pour
justifier le prince de Dombes d'avoir permis l'impression du Nouveau
Testament de Richard Simon, XXVII, 236. Lettre que Bossuet lui écrit à
cette occasion, XXVI, 231, 234.

MALIGNITÉ. Il y a en nous un fonds de malignité qui a gâté notre nature,
et qui a mis dans nos cœurs la racine de tous les vices, IX, 323, 324 ;
X, 78.

MANASSÈS, roi de Juda, quoique pénitent, est exclus de la sépulture
royale, XXIV, 417. Sa persécution et le sang qu'il répandit dans
Jérusalem, prouvent la visibilité de l'Église judaïque dans le temps de
son plus grand obscurcissement, XVII, 163, 164.

MANDEMENT pour la publication de la Constitution d'Innocent XII, portant
condamnation du livre des _Maximes_ des Saints, XX, 472 et _suiv._
Mandement pour publier la censure de l'assemblée du clergé de 1700,
XXII, 737 et _suiv._

MANES, Perse de nation, avait pris sa doctrine dans son pays ; les
manichéens, ses sectateurs, adoraient le soleil, XXVII, 228.

MANICHÉENS. Ils admettent deux premiers principes, l'un du bien, l'autre
du mal : condamnent l'Ancien Testament, nient l'Incarnation, et
soutiennent une infinité d'erreurs monstrueuses qu'ils tâchent
d'autoriser par les pratiques de l'Église, XIV, 462. Cette secte avait
l'esprit de séduction, beaucoup d'hypocrisie, et une adresse
inconcevable à se cacher sous la profession de la foi catholique, XIV,
463, 464. Lois rigoureuses des empereurs contre eux, XXI, 480. Malgré
ces lois, qui les condamnaient au dernier supplice, ils se maintiennent
surtout en Arménie par un nommé Paul, ce qui leur fait donner

 

349

 

le nom de Pauliciens. Ils prennent les armes et font longtemps la
guerre. Pierre de Sicile en fait l'histoire, et marque, ainsi que
Cé-drénus, leur aversion pour la croix, la sainte Vierge et
l'Eucharistie. Ceux dont parlent ces deux historiens, traitent
d'idolâtrie le culte des saints, comme les anciens manichéens réfutés
par saint Augustin, XIV, 463, 466. Ceux d'Orléans attaquent avant
Bérenger la présence réelle, XIV, 142. Ils s'étendent en Bulgarie, d'où
ils prennent le nom de Bulgares et se répandent en Europe. On les
découvre à Orléans sous le roi Robert, qui les condamne au feu. La même
hérésie se trouve en Gascogne et à Toulouse, XIV, 467. Ceux d'Italie,
nommés Catares ou Purs, sont l'origine de ceux de France, et ve-noient
eux-mêmes de Bulgarie, XIV, 469. On tient contre eux des conciles à
Tours et à Toulouse. On leur trouve les mêmes caractères qu'à ceux que
saint Augustin a réfutés. Ils pénètrent jusqu'au fond de l'Allemagne,
sont interrogés juridiquement et convaincus, XIV, 471 et _suiv._ Leurs
variations sur le mariage, leur soin de se cacher, leurs équivoques,
XIV, 473, 474. On en trouve autour de Soissons et à Agen, XIV, 480.
Trente se réfugient en Angleterre. On les appelle Poplicains ou
Publicains. On tient contre eux un concile à Oxford, où on les convainc,
XIV, 481. Leurs différents noms, XIV, 488. Leurs églises nombreuses
contiennent des provinces entières, XIV, 533. Saint Paul prédit pour les
derniers temps les sectes manichéennes, dont il appelle la doctrine une
doctrine de démons, XIV, 567. Pourquoi, de toutes les hérésies, le
Saint-Esprit n'a prédit que le manichéisme, XIV, 568.

Erreurs des manichéens sur le culte dû à Dieu, XIII, 124 et _suiv._
_Voy._ Idolâtrie. Leurs erreurs, et celles des Marcionites, sur la
nature des démons, IX, 7, 8 et _suiv._ Sur la personne de Jésus-Christ,
XII, 354.

MANNE. Elle figurait Jésus-Christ, VIII, 402, 403.

MAOZIM (le dieu), dont parle Daniel, est, selon les calvinistes,
l'Eucharistie que les catholiques adorent. L'époque de cette prétendue
idolâtrie est la même que celle de la messe, XIV, 606.

MARCA (Pierre de), archevêque de Paris. Jugement de Bossuet sur ce
prélat, XXI, 24, 25. Il croit les appels au concile contraires à
l'ancienne discipline, XXII, 320. Selon lui, la supériorité des conciles
ne fait point partie de nos libertés, XXII, 321 et _suiv._ Ce qu'il dit
des dispenses sans cause, XXII, 326. Sa critique sur quelques mots du
décret d'union du concile de Florence, XXI, 697.

MARC-AURÉLE, empereur. Sa valeur, XXIV, 330. Touché du miracle de la
légion foudroyante, il écrit au sénat en faveur des chrétiens, qu'il
persécute ensuite, XXIV, 332.

 

350

 

MARCEL (S.), centurion chrétien, ne quitte le baudrier que parce qu'on
exigeait qu'il participât à l'idolâtrie, XXI, 272. MARCELLIN. _Voy._
Sinuesse.

MARCIEN, empereur, convoque le concile de Chalcédoine, XXII, 34 et
_suiv._ Il en reçoit les décisions avec le môme respect que Constantin
avait témoigné pour la foi de Nicée, XXIV, 347.

MARCION, hérétique. En quoi il trouvait inconséquent le Dieu de Moïse,
XII, 208 et _suiv._ _Voy._ Manichéens.

MARCULPHE, moine français. Ses formules, XXI, 304.

MARIAGE. Jésus-Christ le réduit à sa forme primitive, XXIV, 389. Son
indissolubilité, XXII, 707. Sa sainteté, XXVII, 537. Trois liens dans le
mariage, XII, 208.

Le mariage, signe de l'union de Jésus-Christ avec son Église ; est un
véritable sacrement, XIII, 73. Instruction sur ce sacrement, V, 136 et
_suiv._ Doctrine de l'Église sur le mariage chrétien, XV, 585 et _suiv._
Les mariages, selon Jurieu, peuvent être dissous dans plusieurs cas,
inconnus à tout le christianisme avant la Réforme. L'Église ne permet
les secondes noces qu'après la preuve constante de la'mort d'une des
parties, XV, 370, 371. Jurieu et toute la Réforme permettent, contre
l'Évangile, de rompre des mariages, et de se remarier du vivant d'une
des parties. Arrêt sur ce sujet de la cour de Hollande ; pratique de
l'Église de Genève, et lois de celle d'Angleterre sous Cranmer, XVI, 183
et _suiv._ Mariage des prêtres et des moines dans la Réforme ; celui de
Luther, XIV, 60, 61.

Toute la fidélité du mariage de Marie et de Joseph consistait à garder
la virginité, XII, 115, 116. Soin que le prince doit prendre des
mariages pour le bien de son état, XXIV, 200, 201.

Ce que pensait Bossuet de ceux entre oncle et nièce et entre
cousins-germains, XXVI, 499. Lettre de M. de Noailles sur le même sujet,
XXVI, 500. Ce que c'est que les mariages de théâtre, XXVII, 8, 9, 29.

MARIE. Sa prééminence sur tous les ordres des bienheureux, XI, 7, 8. De
combien de lois générales elle a été exceptée, _ibid._ Quoique soumise à
la corruption commune, elle en a été préservée, XI, 9, 22, 23, 25. Elle
a été conçue sans péché : le concile de Trente n'a pas cru déroger à une
règle universelle, en laissant à Dieu le pouvoir d'en excepter sa sainte
Mère, XXVII, 265. Elle était mère du Fils de Dieu dès sa conception, XI,
12. Il l'aimoit comme sa mère, dès avant qu'il fût homme, XI, 13, 36,
37, 38. Elle est saluée par l'ange dans l'Annonciation, VII, 198. Elle
conçoit et enfante le Messie, VII, 200. Sa virginité, VII, 201, 202, 262
et _suiv._ Son obéissance, VII, 204, 203. Ses autres vertus, VII, 205,
206. Quelle est la foi de l'Église sur la manière dont elle a conçu, IX,
528. Sa visite à sainte Elisabeth, VII, 227 et _suiv._ Sa paix dans le
mystère de la Visitation, XI, 195, 196.

 

351

 

Cause de son exultation, XI, 229, 230. Son silence d'admiration à la
crèche, VII, 276. Dans le temple, VII, 308, 309. Sa purification, VII,
297. Son obéissance et son esprit de sacrifice dans ce mystère, XI, 259.
On lui annonce qu'un glaive de douleur percera son ame, VII, 321. Sa vie
d'oraison, VII, 343. Son amour pour la pénitence et la vie cachée, XI,
384 et _suiv._ Grandeur de l'affliction de Marie au pied delà croix, IX,
500 ; X, 22, 23 ; XI, 358. Dessein de la Providence en l'associant à tout
le mystère de la croix, IX, 500, 501. Pourquoi Marie s'approche de la
croix, IX, 501. Sa tendresse pour son fils, IX, 528. Impétuosité de son
amour pour lui, XI, 310, 344. C'est la cause de sa mort, XI, 311, 334.
Ce qui porte à croire que Marie a dû recevoir l'immortalité par une
résurrection anticipée, XI, 315 et _suiv._

Pourquoi Marie a été déclarée mère de Dieu, contre Nestorius, IX, 536.
En quelle manière elle a été associée à la génération éternelle du
Verbe, IX, 537 ; XI, 353. Elle est laissée au monde après Jésus-Christ
pour consoler l'Église, XI, 329. Son étroite alliance avec Jésus-Christ,
principe des grâces dont elle est remplie, XI, 75. Sa charité féconde
instrument général des opérations de la grâce, XI, 48. Ses perfections,
XI, 75. Attributs qui lui sont donnés, XXVIII, 02. Elle est donnée à
tous les hommes en la personne du bien-aimé disciple, IX, 526. Comment
elle nous a été donnée pour mère, XI, 271, 348. Puissance de son
intercession, IX, 537. Vrais enfants de Marie, XI, 361. Elle est le
modèle des personnes de son sexe, XI, 54. Elle doit être notre modèle
dans les afflictions, XXVIII, 463. A son exemple nous devons désirer
Jésus-Christ, XI, 312. Fondement de la dévotion envers Marie, XI, 42 et
_suiv._ Quand les anciens Pères nous enseignent que Marie est associée
singulièrement au grand ouvrage du Fils de Dieu, ils ne ravissent pas
pour cela la gloire du Sauveur, XXVI, 365.

Marie, seule de toutes les créatures, mue de Dieu dans tous les moments
de sa vie, XVIII, 533. Sa qualité de mère de Dieu est trop faiblement
soutenue par l'abbé Dupin, XX, 584, 583 et _suiv._

Le Cantique de Marie réunit la simplicité et la dignité, I, 403. Beautés
de cet admirable Cantique, XI, 134, 229. Son explication, I, 403 ; VII,
242 et _suiv._ Silence admirable de Marie : impossibilité de la louer
dignement, I, 403, 404, 405. Beaucoup de passages du _Cantique des
Cantiques_ lui sont applicables à la lettre, I, 008.

Instruction familière sur la Conception de Marie, V, 182 ; sur sa
Nativité, 184 ; sur l'Annonciation, 185 ; sur sa Visitation, 187 ; sur sa
purification, 187, 188 ; sur son Assomption ,190 ; sur sa présentation,
191. _Voy._ Dévotion, Nativité.

MARIE, sœur de Marthe et de Lazare, aux pieds-de Jésus à Béthanie, XXVI,
73. La même amante se plaint au Sauveur de la mort de son

 

352

 

frère, XXVI, 75. La même amante répand ses parfums sur la tête et sur
les pieds de Jésus, XXVI, 77

MARIE-MAGDELEINE, de qui Jésus avait chassé sept démons, accompagne la
sainte Vierge jusqu'à la croix, avec Marie, sœur de sa mère et femme de
Cléophas, XXVI, 82. La même amante cherche Jésus dans son tombeau, voit
deux anges et ensuite le voit lui-même, XXVI, 84.

MARIE, reine d'Angleterre, rétablit la religion catholique, XIV, 30.
Elle fait arrêter Cranmer. _Voy._ Cranmer.

MAR1E-STUART, reine d'Ecosse, s'attire la haine de ses sujets, XXV, 56
4. Elle est réduite à l'extrémité, XXV, 583.

MARIE d'Agréda, religieuse espagnole. Remarques de Bossuet sur son livre
de la mystique Cite de Dieu, XX, 620 et _suiv._ La Sorbonne nomme des
commissaires pour examiner ce livre, et on travaille à la censure,
XXVIII, 675 et _suiv._ ; XXIX, 6, 8, 10, II, 12, 15, 16, 28, 30. Décret
de l'Inquisition de Rome contre cet ouvrage, XXVIII, 673 note.

MARIE de l'Incarnation, Ursuline,se sert des suppositions impossibles
pour prouver l'excès de son amour, XVIII, 584. Les mystiques voudraient
en vain s'en autoriser, XIX, 198.

MARIE-THÉRÈSE d'Autriche, femme de Louis XIV. Notice sur sa vie. Son
oraison funèbre, XII, 504, 505 et _suiv._ Combien sa vie était pure et
sainte, XII, 507 et _suiv._ Ses vertus au milieu des grandeurs du monde,
XII, 517. Son humilité sur le trône, XII, 519, 520. Haine qu'elle
parlait au péché, XII, 521, 522. Son amour pour les pauvres, XII, 525,
526 ; pour la sainte Eucharistie, XII, 528. Comparaison de Marie-Thérèse
avec Anne d'Autriche, XII, 529, 530. _Voy._ Discours.

MARIN, pape, n'était point évêque quand il fut élu: son exemple
n'autorise pas les translations, XXII, 364.

MARIUS, consul, bal les Teutons et les autres peuples du Nord, XXIV,
321, 322. Il réveille la jalousie du peuple, et s'élève par là aux plus
grands honneurs, XXIV, 545.

MARPOURG (conférence de). Les luthériens et les sacramentaires y
protestent contre le décret de Spire et prennent le nom de protestants.
Ils s'accordent en apparence sur toutes les questions, excepté sur celle
de l'Eucharistie. Luther refuse de traiter de frères les sacramentaires,
et leur promet seulement la charité qu'on doit aux ennemis, XIV, 91 et
_suiv._

MARTÈNE (Edme) Bénédictin, envoie à Bossuet son livre de Rits
ecclésiastiques, XXVII, 91. Le prélat en loue le dessein, et juge par le
peu qu'il en avait lu, que l'exécution n'en était pas moins heureuse,
_ibid._

MARTIN I (S.), Pape, condamne le monothélisme ; est enlevé de Rome, et
meurt en exil, XXI, 306: XXII. 57 et _suiv._ ; XXIV, 354. Il écrit aux

 

353

 

évêques des Gaules pour les prier de confirmer les décrets de son
concile, XXII, 107. MARTIN V, étant cardinal, signe avec les autres une
déclaration que le Pape est soumis au concile, XXI, 612, 613. Il adhère
aux premières sessions du concile de Constance, XXI, 51. En exécution
des décrets de Constance, il convoque un concile, d'abord à Pavie, puis
à Bâle XXI, 598, 599. Il éteint les restes du schisme, XXI, 616 et
_suiv._ A-t-il donné une Bulle qui défend d'appeler au concile? XXII,
326, 327. Voyez Mugnos.

MARTYR. Signification de ce mot, XII, 328. Force de la grâce dans les
martyrs, XII, 310. Au milieu des tourmens ils déclarent qu'ils
respectent les Empereurs, et leur doivent l'obéissance, XV, 391. Cette
vérité est confirmée par les maximes et la pratique de l'Église
persécutée, XV, 403 et _suiv._ Le martyre est un baptême, XII, 631.

MARTYR (Pierre), Moine marié appelé en Angleterre sous Edouard VI,
dresse trois articles conformes à la doctrine zuinglienne contre la
transsubstantiation, etc., XIV, 301. _Voy._ Réformation anglicane. Il
voulait dans le colloque de Poissy, qu'on s'expliquât nettement, et
déclarait qu'il n'entendait pas le mot de substance employé par les
calvinistes, XIV, 401.

MASSON (Innocent le), prieur de la Grande-Chartreuse, loue les écrits de
Bossuet sur le Quiétisme : combien cette erreur, lui paroissoit
pernicieuse, XXIX, 393, MASSOULIÉ (Antonin), dominicain, un des
examinateurs du livre des _Maximes_ à Rome, fait demander des
instructions à Bossuet, XXIX, 161. Compose un ouvrage contre les
Quiétistes, XXIX, 188 et note. Il écrit à ce prélat une lettre de
félicitation sur les écrits qu'il avait publiés dans cette affaire, XXX,
423,

MATIÈRE. De son essence, XVIII, 155.

MAUDUIT (Michel), oratorien. Bossuet goûte sa traduction de Psaumes en
vers, XXVI, 438, et approuve son Analyse sur le Nouveau Testament, XXVI,
459. Ce Père adresse au prélat un ouvrage qu'il avait composé sur le
Quiétisme ; sa modestie, XXX, 93 et _suiv._

MAUBES. Ils s'emparent de l'Espagne, XXIV, 336. Charles-Martel les
défait, XXIV, 357. Les Maures sont chassés d'Espagne, XXV, 250.

MAURICE, empereur d'Orient ; ses victoires récompensées de l'Empire,
XXIV, 331. Sa piété et sa mort cruelle, XXIV, 353.

MAURICE, prince d'Orange, soutient en Hollande les Gomaristes contre les
Arminiens, XV, 9.

MAXENCE (Jean) réfute avec trop de chaleur la lettre du pape Hormisdas à
Possessor, et justifies la proposition des moines de Scythie XXII, 194,
195.

 

354

 

MAXIME (S.), abbé, son zèle et ses souffrances, XXIV, 354. Il obéit aux
empereurs monothélites et meurt martyr, XXI, 306 et note.

MAXIME, tyran, prend les armes contre l'empereur Valentinien II, qui
persécutait les catholiques. Saint Ambroise et les catholiques
continuent à obéir à Valentinien, XXI, 288 et _suiv._ Maxime s'empare de
Rome, et rétablit le paganisme, XXIV, 343. Défait par Théodose, il est
tué par ses soldats, _ibid._

Un autre Maxime fait tuer Valentinien III, monte sur le trône, et
contraint l'impératrice Eudoxe à l'épouser ; le peuple le déchire, XXIV,
348.

MAXIMES DES SAINTS [Explication des). _Voy._ Fénelon.

_Maximes_ et Réflexions sur la Comédie, XXVII, 20. _Voy._ Comédie.
MAXIMIEN est fait empereur par Dioclétien, XXIV, 336. Son inconstance et
sa persécution, II, 476. Les caractères de la bête et du septième roi de
l'Apocalypse lui conviennent bien, II, 625 et _suiv._ Sa haine contre le
christianisme, III, 290, 291 et _suiv._ Galérius le force d'abdiquer,
XXIV, 337. Il reprend la pourpre, XXIV, 338. Chassé de Rome par son
fils, il veut tuer Constantin qui l'avait reçu dans les Gaules, XXIV,
339. Il se donne la mort, _ibid._

MAXIMILIEN I, empereur d'Allemagne, avait épousé, avant d'être empereur,
Marie de Bourgogne, héritière des états de Charles le Téméraire, XXV,
235. Il entre en France avec une grande armée et assiège Térouanne, où
il perd considérablement de monde et ne peut achever le siège, XXV, 234.
Il perd tout son crédit dans les Pays-Bas après la mort de sa femme,
XXV, 236. Il est fait roi des Romains, XXV, 246. Il convoque une diète à
Constance, où il éclate en paroles fulminantes contre Louis XII, roi de
France, XXV, 293.

MAZARIN (Jules), cardinal. Son éloge, IX, 37 ; XII, 587.

MEAUX. Cérémonie pratiquée dans cette église le jour de Pâques, X, 198.

MÉCHANS. Ils sont en grand crédit sur la terre, tandis que les sages
sont dans la bassesse, VIII, 320. Plus on est méchant, plus on est
malheureux ; le méchant qui réussit, devient plus méchant, par
conséquent plus misérable, XXVI, 35.

MÈDE (Joseph), prophète, avant et comme Jurieu, trouve dans l'Apocalypse
la ruine prochaine du règne papal, XIV, 620, 621, 622.

MÈDES. Ils se révoltent contre les Assyriens, XXIV, 280, 288. L'Écriture
unit toujours leur monarchie avec celle des Perses, XXIV, 290. Ils
détruisent, sous la conduite de Cyrus, le second empire des Assyriens,
XXIV, 600.

MÉDIATION de Jésus-Christ nécessaire, même après la justification, XIV,
117. Cette médiation, non comprise par Jurieu, bien entendue par le
ministre Daillé, et parfaitement expliquée par saint Grégoire de

 

355

 

Nazianze et par les autres Pères, XV, 348 et _suiv._ La médiation des
saints, combien différente de celle que les Platoniciens attribuaient
aux démons, XV, 359. _Voy._ Jésus-Christ.

MÉDICIS (Catherine de), reine de France, croit devoir ménager les
protestants, et tâche de se concilier leur affection, XXV, 492. La mort
du roi François II, et les besoins de s'assurer la régence, la portent à
favoriser les Guises, XXV, 500 et _suiv._ Régente du royaume sous
Charles IX, elle tâche, dans la crainte de perdre son autorité, de se
lier avec le prince de Condé, XIV, 433. Elle flotte de nouveau, selon
les circonstances, entre les deux partis, XXV, 510. Reproches que sa
conduite lui attire, XXV, 513. Embarras qu'elle éprouve, XXV, 519. Elle
entre de bonne foi dans les desseins des Guises contre les huguenots,
XXV, 530. Trois projets qu'elle médite, XXV, 547. Elle propose le
massacre de la Saint-Barthélemi, et met fin aux irrésolutions de son
fils, XXV, 619. Elle est accusée de l'avoir empoisonné, XXV, 637. Elle
s'assure de la personne de ses principaux ennemis, XXV, 643.

MÉDISANCE. Sa définition, IX, 352 et _suiv._ Elle naît de la haine et de
l'orgueil, IX, 353, 354. Effets de la médisance, IX, 355. Son remède,
IX, 352. Procédés de la médisance, X, 601. Le silence du prince lui
donne de l'empire, XII, 465. Il doit la réprimer, XXIII, 558, 559, 623.

MÉDITATIONS _sur l'Évangile,_ VI entier. — _Méditation pour le temps du
Jubilé,_ V, 355 et _suiv._

MÉLANCHTHON ( Philippe), jeune professeur en grec, plus versé dans les
belles lettres que dans la théologie, épris de la nouveauté et de la
trompeuse apparence de la justice imputative, s'attache à Luther, XIV,
174, 175. Il parle de Luther comme d'un prophète, dans une lettre à
Erasme, et excuse de son mieux son mariage avec une religieuse.

XIV, 45, 61 et _suiv._ Il enseigne, après Luther, que Dieu n'est pas
moins cause de la trahison de Judas que de la conversion de saint Paul,
XIV, 65. Luther même le convainc de faire Dieu auteur du péché, et
d'avoir dit que l'adultère de David et la trahison de Judas ne sont pas
moins l'œuvre de Dieu que la conversion de saint Paul, XV, 240. Les
divisions des protestants dans la dispute sacramentaire lui font
craindre que la religion ne périsse, XIV, 87. Il compatit à l'affliction
de Luther sur la diminution de son autorité, _ibid._ Il est auteur de la
Confession d'Ausgbourg, où il se rapproche le plus qu'il peut des dogmes
catholiques. Luther et d'autres l'empêchent Radoucir beaucoup d'articles
; et l'obligent de changer souvent et d'accommoder à l'occasion sa
propre confession, 140. L'Apologie de cette Confession est aussi son
ouvrage, XIV, 95. Il est troublé des projets de guerre formés par les
protestants, XIV, 143. Il commence à douter de la présence réelle,
lorsque Bucer et les sacramentaires s'en

 

356

 

rapprochent, XIV, 165. La dispute du temps de Ratramne : Si le corps de
Jésus-Christ dans l'Eucharistie est le même que dans les entrailles de
la Vierge, le jette dans un grand embarras, XIV, 167.

Le caractère doux et modéré de Mélanchthon ne s'accorde pas avec le
caractère emporté de Luther. L'arrogance de ce maître, les sectes impies
qui s'élevaient sous le nom de Réformation, les guerres civiles et la
querelle sacramentaire le jettent dans le trouble et dans l'affliction,
et lui font reconnaître que les succès de Luther avoient leur source
dans l'esprit d'indépendance ; qu'en abolissant l'autorité des évêques,
on établissait une tyrannie plus dure, dont Luther était le chef, XIV,
176, 177. II déplore les excès du parti, où le peuple décidait à table
des points de la religion, et songe à s'enfuir pour éviter la tyrannie
de Luther : la crainte qu'il en a, et de ceux qui dominaient dans le
parti, lui fait passer sa vie, sans jamais oser s'expliquer tout à fait
sur la doctrine, XIV, 181, 186, 187. Après la mort de Luther, Ulyric et
d'autres se font tyrans des églises luthériennes, sans que Mélanchthon
ose rien dire. Il cherche toute sa vie sa religion, XIX, 188, 189.
Quarante ans après la mort de Luther, il cherche encore beaucoup
d'articles de sa religion, et demande, malgré les nombreuses confessions
de foi, une nouvelle formule pour la Cène, XIV, 191, 192. Ses
incertitudes venaient de la constitution même de la Réforme, où nulle
autorité ne pouvait décider les questions. Il pensait, avec beaucoup
d'autres réformés, que l'autorité du Pape et des évêques était
nécessaire à la police de l'Église et au maintien des dogmes, XIV, 192,
193 et _suiv._ Il était d'avis dans l'assemblée de Smalcalde, qu'on
reconnût le concile convoqué par le Pape, XIV, 196. Il s'oppose
vigoureusement à l'article dressé par Luther, où le Pape est déclaré
l'Antéchrist, et soutient que sa supériorité est un grand bien pour
l'Église, XIV, 172, 173, 601. Il croit l'autorité du Pape de droit
humain, et répète cent fois qu'il se soumet à l'Église, c'est-à-dire aux
gens de bien et aux gens doctes, XIV, 198. On a pourtant lieu de
présumer qu'il aurait reconnu l'autorité du Pape, telle que le concile
de Trente l'a décidée, XV, 161.

Mélanchthon ne peut se déprendre du dogme de la justice imputative,
quoiqu'il eût posé pour principe qu'on devait suivre la doctrine des
Pères, où ce dogme ne se trouve pas, XIV, 198, 199. Il pense que
l'article de la justification est facile à concilier avec la doctrine de
l'Église catholique, XV, 155. Il ne peut pourtant ni se contenter sur
l'opinion de la justice imputative, ni se résoudre à la quitter. Il
reconnaît une autorité légitime dans les évêques, et ne s'y soumet pas.
Il prévoit les suites horribles du renversement de l'autorité de
l'Église, XIV, 200 et _suiv._ Il connaît les promesses faites à
l'Église, et ne s'y fie pas, XIV, 203. Les princes et les docteurs

 

357

 

luthériens lui sont également insupportables, parce qu'ils s'occupaient
plus de ligues que de religion, XIV, 205. Sa crédulité était telle, que
le débordement du Tibre, l'enfantement d'une mule, et autres événements
semblables, lui font pronostiquer que la papauté va tomber. Il donne
dans toutes les visions des astrologues, XIV, 205, 206. Il dissimule et
biaise sur la présence réelle, et décide enfin que le corps n'est
présent que dans celui qui reçoit l'Eucharistie, et non avec, dans ou
sous les espèces, XIV, 228. Il dresse une nouvelle Confession de foi,
appelée Saxonique. _Voy._ Confessions de foi. Il enseigne le
demi-pélagianisme, XIV, 335. La doctrine de l'ubiquité le fait tourner
vers les sacramentaires ; mais il ne peut s'accorder avec Calvin sur la
prédestination et sur l'Eucharistie, XIV, 341. Il n'ose s'expliquer
clairement, de peur d'augmenter les disputes parmi les protestants. Les
ubiquitaires songent à se défaire de lui. Il ne trouve nulle part ni la
paix ni la vérité, et meurt au milieu des incertitudes, XIX, 342 et
_suiv._ Son mépris pour Viclef, XIV, 546.

Mélanchthon est invité par François Ier à une conférence avec les
docteurs de Paris : interrogations que dévoient faire ces docteurs sur
la puissance ecclésiastique, XXI, 741.

MÉLANDER (Denys) pasteur et prédicateur du landgrave de Hesse, approuve,
conjointement avec Luther, Mélanchthon et Bucer, le second mariage de ce
prince, XV, 575.

MÉLANGE des bons et des méchants, XXVII, 308. Leur séparation se fait
dans le siècle par les hérésies ; la dernière se fera à la fin des
siècles, _ibid._

MÉLANIE (sainte) quitte Rome par un secret pressentiment de sa ruine
prochaine, II, 311. Peinture de sa douleur après la désolation de sa
famille, IX, 519.

MELCHIADE (S.), pape, juge l'affaire des donatistes, XXII, 180, 181.

MELCHISÉDECH. Il figurait Jésus-Christ, X, 266. De quoi son sacrifice
était la figure, VII, 152.

MELCHITES ou royalistes, nom que les eutychiens donnaient aux
orthodoxes, parce qu'ils étaient protégés par les empereurs. Jurieu, par
une ignorance grossière, en fait une secte, XV, 280.

MÉMOIRE. Ses diverses espèces, XXIII, 60.

Mémoire sur la Bibliothèque ecclésiastique de M. Dupin, XX, 514 et
_suiv._ _Mémoires et lettres sur l'impression des ouvrages de doctrine
composés par les évêques,_ XXXI, 60 et _suiv_.

MENNAS, patriarche de Constantinople, explique les droits du
Saint-Siège, XXII, 419, 420.

MENSONGE. Censure de l'assemblée de 1700 sur certaines propositions
relatives à ce péché, XXII, 756 et _suiv._

MER Rouge. Ce que représentait son passage, VII, 164. Cantique de

 

358

 

Moïse après le passage de la mer Rouge ? _ibid._ En sortant de la mer
Rouge, le peuple entra dans un désert affreux, VII, 163.

MERCI (François de), général allemand. Son éloge, XII, 616.

MÈRES. Affection que la nature leur inspire pour leurs enfants, IX, 504
et _suiv._ ; XI, 75, note, 359.

MÉRITE. Quel en est le principe, XXVIII, 244.

Doctrine de l'Église catholique sur le mérite des œuvres, XVII, 308,
501, 502, 551 ; XVIII, 12. Propositions d'un protestant à ce sujet,
XVII, 419, 448, 477, 478. Des mérites _ex condigno,_ XVII, 504, 505 ;
XVIII, 15. Selon la Confession d'Augsbourg, les bonnes œuvres méritent
des récompenses en cette vie et en l'autre, mais non la vie éternelle ;
ce qui est inintelligible. Quelle est la doctrine catholique. Les
protestants ont ôté, dans le livre de la Concorde, les passages de la
Confession d'Augsbourg qui autorisaient le mérite des œuvres, XIV, 112 ;
XV, 8. _Voy._ OEuvres.

Les mérites des saints sont, de l'aveu des ministres, reconnus par
l'Église catholique comme infiniment différents de ceux de Jésus-Christ,
XV, 417.

MESSE. C'est un sacrifice, VI, 443. Simplicité et grandeur de ce
sacrifice, VI, 447 et _suiv._ La victime, c'est l'Agneau qui est devant
le trône de Dieu, VI, 258. Le Dieu mort sur la croix, VI, 449. La messe
est la continuation de la Cène, VI, 457. Doctrine de l'Église sur le
sacrifice de la messe, XIII, 87 ; XVII, 309. La messe n'anéantit pas le
sacrifice de la croix, XIII, 89. L'Epître aux Hébreux ne prouve rien
contre la croyance des catholiques, XIII, 89, 90 et _suiv._ Nouvelle
explication de la doctrine de l'Église, XVII, 313, 341 et _suiv._ Aveu
remarquable d'un protestant, XVII, 400, 404 et _suiv.,_ 439, 440 et
_suiv.,_ 514, 666. Doctrine offerte aux protestants pour le projet de
réunion, XVIII, 25.

Explication de quelques difficultés sur les prières de la messe, à un
nouveau catholique, XVII, 1. D'où vient et que signifie le mot de messe,
XVII, 8. En combien de parties se divise la messe, XVII, 8. Oblation du
pain et du VIII, et prière de la liturgie latine, _ibid._ Prière de la
liturgie grecque, XVII, 8. Pourquoi le saint sacrifice était appelé
holocauste, XVII, 10. La vraie matière de l'oblation fut toujours le
corps et le sang de Notre-Seigneur présent sur l'autel, XVII, 11, 12.
C'est ce qu'explique clairement la liturgie, XVII, 12,17. Le sacrifice
de la messe est vraiment propitiatoire, XVII, 19. C'est un véritable
sacrifice, XVII, 29. Le même que celui de la croix, XVII, 30. Simplicité
de nos oblations ; passage de Malachie et de saint Paul, XVII, 37.
L'Église s'offre elle-même dans le sacrifice, XVII, 54, 55. Comment on
demande à Dieu d'avoir notre oblation pour agréable, XVII, 56. Pourquoi
on y emploie le ministère des anges, XVII, 57, 58.

 

359

 

Et l'intercession des saints, XVII, 61. Ce que c'est qu'offrir le
sacrifice à l'honneur des saints, XVII, 63.

Manière de servir la messe, V, 18, 19 et _suiv.,_ 212, 213 et _suiv._
Explication sur le saint sacrifice, V, 127, 210. De la messe
paroissiale, V, 143, 144, 145. Manière de bien entendre la messe, V,
216, 217 ; VII, 526 ; XXVIII, 96. A quel âge les enfants sont-ils obligés
de l'entendre, XXVIII, 172, 173. Pèche-t-on si on l'entend en péché
mortel, XXVIII, 401, 402.

La messe a toujours été comme un signe et un caractère de distinction
entre le huguenot et le catholique : pourquoi, XXVII, 148. Elle est à
l'égard des pécheurs pour lesquels on l'offre, une sorte de prière dans
laquelle Jésus-Christ immolé s'offre à son Père et intercède pour eux,
XXVII, 159.

La Confession d'Augsbourg conserve dans la messe presque toutes les
cérémonies extérieures. Elle ne parle point de l'oblation, que Luther
avait supprimée, quoiqu'elle soit dans toutes les liturgies, XIV,
129,130. Elle impute aux catholiques de croire que Jésus-Christ ayant
satisfait par sa passion pour le péché originel, avait institué la messe
pour les péchés journaliers, mortels et véniels, XIV, 131, 132. Elle ôte
du Canon la prière pour les morts, quoiqu'elle n'empêche pas de prier
pour eux. Elle rejette l'erreur d'Aérius dans la spéculation, et l'admet
dans la pratique, XIV, 132. Elle accuse calomnieusement les catholiques
de croire que la messe justifie _ex opere operato,_ sans aucune bonne
disposition, XIV, 133. Dans la liturgie anglicane, on change tous les
restes d'antiquité qu'on avait d'abord conservés. On ôte de la messe
tout ce qui pouvait ressentir la transsubstantiation et la présence
réelle. On retranche aussi la prière pour les morts, XIV, 303 et _suiv._
La messe appelée Gallicane, et les autres anciennes, sont au fond la
même que la romaine, XIV, 304. _Voy._ Sacrifice.

Raisons des protestants pour rejeter les messes privées, XVII, 515, 516,
568. Usage des protestants là-dessus, XVII, 401, 402, 435, 462, 463 ;
XVIII, 26, 27.

MÉROVÉE, fils de Clodion, s'unit avec Aétius, et Théodoric, roi des
Visigoths, contre Attila, XXV, 2. Il affermit sa domination dans la
Germanie et la Belgique. Sa mort, XXV, 3.

MESSIE. Il est annoncé à Eve après sa chute, XXIV, 377. Dieu promet à
Abraham qu'il naîtra de sa race, XXIV, 268,386. Jacob, en mourant,
découvre le temps où il devait venir, XXIV, 270, 389. Moïse l'annonce
aux Juifs, XXIV, 399. David l'a chanté dans ses Psaumes, XXIV, 409. Les
autres prophètes prédisent ses merveilles, XXIV, 410, 429, 430 et
_suiv._ Daniel annonce son règne et sa mort, XXIV, 426 et _suiv._ Sur
quoi fondée l'attente que les Juifs avoient du Messie, XXIV, 439

 

360

 

Les rabbins connaissent le temps du Messie, XXIV, 500. Josèphe applique
à Vespasien la prophétie de Jacob sur le Messie, XXIV, 502. Les Juifs
avouent que tous les temps du Messie sont passés, et sont prêts à
renoncer à son espérance, XXIV, 503 et _suiv._

Le Messie annoncé par Isaïe, VIII, 153. Sa prophétie prouve que le
Messie devait naître d'une vierge, II, 244, 255 et _suiv._ Divers noms
du Messie, VIII, 163. Ses caractères, VIII, 280, 281. Ils sont opposés à
ceux que le Juif charnel s'est figurés, VIII, 151 et _suiv._ Il devait
venir avec une puissance royale, VIII, 303, 304. Ses bienfaits, VIII,
153. Il est méconnu des Juifs aveugles, VIII, 151. Envoyé pour
évangéliser les pauvres, VIII, 154. Il est la fin de la loi, et l'unique
sujet de tous les oracles de Dieu, VIII, 155. Sa compassion pour nos
maux a fait tous ses miracles, _ibid._

METZ. Mission faite dans cette ville par ordre de la reine mère, et sous
la conduite de saint Vincent de Paul, XXVI, 121 et _suiv._ Eloge de
cette ville, délivrée de ses ennemis par l'entremise de saint Bernard,
XII, 303 et _suiv._ Fidélité du peuple de Metz pour nos rois, VIII, 324.
_Voy._ Bossuet, Vincent de Paul (Saint).

MIGNARD (Pierre), premier peintre du roi. Lettre que Bossuet lui écrit
sur la mort de sa fille, XXVI, 270, 271.

MILLÉNAIRES. Règne de mille ans marqué dans l'Apocalypse ; en quoi il
consiste, II, 558, 559 et _suiv._ ; in, 302, et _suiv._ Réflexion sur
l'opinion des millénaires, II, 570, 571 et _suiv._

MINARD (le président) est assassiné pour exécuter la prédiction d'Anne
du Bourg, XV, 542.

MINISTÈRE. Les calvinistes de France disent qu'il a été interrompu dans
l'Église, XV, 74. Le ministre Claude est forcé d'avouer qu'avant la
Réforme, les élus se sauvoient sous le ministère romain, XV, 79.

MINISTRES. Le prince doit instruire les siens, XXIII, 607. Il ne doit
pas s'abandonner à eux, XXIII, 629. Exemple d'un sage ministre, dans la
personne de Joseph, XXIV, 198. Quels ministres sont remarqués auprès des
anciens rois, XXIV, 202. Divers caractères des ministres ou conseillers:
Samuel, Néhémias, Joab, Holopherne, Aman, XXIV, 218 et _suiv._ Leur
faveur ne voit guère deux générations, XXIV, 236. Ce qu'un ministre peut
faire de plus utile pour l'État, XII, 587. _Voy._ Conseiller.

MIRACLES. Ceux des apôtres plus grands que ceux c!e h'.-u? Christ, VI,
519, 520 et _suiv._ Miracles sensibles, signes sacrés d'autres miracles
spirituels, VIII, 162, 163, 178. Basnage trouve la doctrine de
Jésus-Christ dans ses promesses faites à l'Église, trop miraculeuse pour
être crue, et admet lui-même un prodige étonnant et faux, XVII, 188.

 

361

 

MISÉRICORDE. Faire miséricorde pour obtenir miséricorde, VIII, 2.
Grandeur de la miséricorde de Dieu à l'égard des pécheurs, X, 405. Excès
de la miséricorde qui prévient les pécheurs endurcis, XI, 40. Pourquoi
la miséricorde nous prévient-elle, XI, 173.

MISSION. Luther prétend que la sienne est extraordinaire, XIV, 40.
_Voy._ Luther, Metz.

MOEURS. Nous voyons en Dieu leurs règles invariables, XXIII, 189.

MOINES. Les anciens, et même les modernes, comme saint Bernard et saint
François, mis par la Confession d'Augsbourg au nombre des saints.
Variation des protestants d'aujourd'hui à ce sujet, XIV, 118.

MOÏSE. Dieu le délivre des eaux du Nil, et le fait tomber entre les
mains de la fille de Pharaon, XXIV, 270. A quarante ans, il quitte la
cour, et se retire en Arabie, XXIV, 270, 271. Dieu l'envoie pour
délivrer son peuple de l'Égypte, et lui donne la loi écrite (quatrième
époque), XXIV, 271, 392. Il construit le tabernacle, et règle toute la
religion des Juifs, XXIV, 398. Il confirme la venue du Messie, VII, 178 ;
XXIV, 399. Il a recueilli dans la Genèse les anciennes traditions du
genre humain, XXIV, 394, 395. En mourant il laisse aux Israélites toute
leur histoire, XXIV, 272. Il a écrit le livre de Job, XXIV, 402 et
_suiv._ Sa conformité avec Jésus-Christ, XXIV, 403, 404.

Moïse est montré au peuple juif comme son Libérateur, VII, 158 et
_suiv._ Figure de la divinité de Jésus-Christ, VII, 159, 160 et _suiv._
Ce qu'il nous apprend de Dieu Créateur, VIII, 33. En quel sens il a
demandé d'être effacé du livre de vie, XIX, 542, 724, 725, 727 et
_suiv._

Moïse est un exemple que le prince se doit tout au peuple qu'il
gouverne, XXIII, 540. Ingratitude des Juifs envers lui, XXIII, 546.

Moïse, le premier des poètes et leur modèle ; ses deux cantiques, I, 13,
14. Leur explication, I, 309, 312. Est-il auteur de Psaumes? I, 49, 50,
262.

MOLANUS (Gérard Walther), abbé de Lokkum, est choisi par les protestants
pour conférer avec les catholiques, du projet de réunion. Il compose dix
règles à ce sujet, XVII, 360 et _suiv.,_ 375 et _suiv._ Il envoie un
second plan sous le titre de _Cogitationes privatœ,_ XVII, 394, 432.
Difficultés importantes levées par lui, XVII, 538 et _suiv._ Résultat
d'une controverse touchant l'Eucharistie, qu'il avait eue avec quelques
religieux, XVIII, 92, 94.

MOLIÈRE (Jean-Baptiste Pocquelin de). Ses comédies sont pleines
d'impiétés et d'infamies, et des équivoques les plus grossières, XXVII,
2, 6, 7, 26, 27. Il reçut sur la scène les atteintes de la mort, et
passa des plaisanteries du théâtre, au tribunal de celui qui a dit :
Malheur à vous qui riez, XXVII, 27.

M0LINISME. Jurieu prétend qu'il est un pélagianisme tout pur et tout

 

362

 

cru, toléré par l'Église romaine. Différence essentielle entre le
molinisme et le pélagianisme, XV, 26S.

MOLINOS (Michel), prêtre espagnol, avait acquis la réputation d'un
très-grand directeur, XXVI, 349. Il est arrêté et mis dans les prisons
de l'Inquisition de Rome, _ibid._ Son affaire n'avait pas peu surpris
tout le monde, XXVI, 330. Ses erreurs sur l'oraison, XVIII, 368, 369,
396, 400, 409, 425, 426. Ses erreurs renouvelées sur le désir du salut,
XX, 13 ; sur le sacrifice absolu et les actes réfléchis, XX, 22. Sur les
vertus, XX, 28 et _suiv._ Sur la contemplation, XX, 53. Sa condamnation ;
détails sur sa vie, XXX, 519. Sa censure et celle des Quiétistes, XXX,
350 et _suiv._ Décret de l'Inquisition, et bulle d'Innocent XI qui le
condamne, XXX, 431 et _suiv._ _Voy._ Mystiques, Quiétisme.

MOLLESSE. Elle est l'ennemie du gouvernement, XXIII, 574.

MONACO (Louis Grimaldi, prince de) est nommé ambassadeur à Rome, XXIX,
552. L'abbé Bossuet l'instruit de tout ce qui s'était passé dans
l'affaire de M. de Cambray, XXIX, 563. Son départ de Paris : ce que lui
dit Louis XIV, XXX, 249. Son arrivée à Rome, XXX, 464. Ses bonnes
dispositions pour l'abbé Bossuet, XXX, 465, 470.

MONARCHIE. C'est la forme du gouvernement la plus commune et la plus
ancienne, XXIII, 523. La plus naturelle et la meilleure, XXIII, 524. La
monarchie héréditaire est la meilleure de toutes, XXIII, 525. Ses
avantages, XXIII, 526. Les femmes doivent être exclues de la succession,
XXIII, 528.

Jurieu avance cette téméraire proposition : Qu'on ne voit aucune
érection de monarchie qui ne se soit faite par des traités où les
devoirs réciproques des souverains et des sujets sont exprimés. Il ne
cite aucun de ces prétendus traités. On lui prouve le contraire, XV, 405
et _suiv._

MONASTÈRES. Quelles raisons permettent d'en sortir, XXVII, 200, 202. Les
ornements mondains n'y conviennent pas, XXVII, 690. Les grands
monastères doivent être fermes dans les observances, XXVII, 628. _Voy._
Religieuses.

Cromwel fait la visite des monastères d'Angleterre, comme vicaire
général du roi, XIV, 267, 268. Cette visite est suivie de la suppression
de ces monastères, dont le roi s'approprie les revenus, et dont il vend
ensuite les biens à bas prix aux gentilshommes de chaque province,
_ibid._ et _suiv._

MONDE. Ce que c'est, X, 105, 624 ; XI, 420, 421, 442 et _suiv._ Image du
monde, de sa confusion apparente et de sa justesse cachée, VIII, 464 ;
IX, 164. Désordres qui règnent dans le monde, IX, 165. Conséquence que
le libertin en tire, _ibid._ Jugement de Salomon considérant les
désordres du monde, _ibid._ Fin des désordres apparents que Dieu laisse
dans le monde, IX, 166. De quelle manière le monde

 

363

 

enseigne sa doctrine, VIII, 233 ; IX, 43. Ses promesses trompeuses, IX,
188. Quel est le fondement de ses maximes, IX, 564. Ses jugements pleins
de bizarreries, IX, 565. Avec quelle bizarrerie.il donne et ôte ses
joies, X, 260. Servitude où nous jettent ses biens, IX, 55, 56. Néant
des grandeurs du monde, XXVII, 248. Combien elles sont méprisables entre
les mains des impies, IX, 181. Engagement que nous avons pris dans le
baptême de renoncer au monde, IX, 568. Il faut le condamner sans
réserve, IX, 580. Combien nous avons de sujets de le quitter, IX, 426.
Mépris que les philosophes ont fait du monde, IX, 427. Il ne faut pas
s'embarrasser de ses accueils, XXVII, 82. Guerre déclarée entre
Jésus-Christ et le monde, XII, 64. Jugement et condamnation du monde
dans la Passion du Sauveur, IX, 564. Le monde jugé par le jugement qu'il
porte de Jésus-Christ, VI, 116 et _suiv._

Le monde est incapable de recevoir le Saint-Esprit, VI, 526 et _suiv._
Son injuste haine contre Jésus et ses disciples, VI, 567 et _suiv._ Le
Saint-Esprit le convaincra d'incrédulité, VI, 568 ; d'injustice, 579 ; et
d'iniquité dans son jugement, 580. Jésus-Christ ne prie pas pour lui,
VI, 620. Qu'est-ce que le monde? VI, 632, 633. Jésus et ses disciples
n'en sont pas, VI, 633, 634. Le monde ignore la justice de Dieu, VI,
653, 654, 655. Vanité des jugements du monde, VII, 395, 396, 404. Son
aveuglement même tourne à la gloire de Dieu, VII, 407 et _suiv._ Défense
d'aimer le monde, VII, 412 et _suiv._ On n'y voit que la triple
concupiscence dont parle saint Jean, VII, 414, 415, 426 et _suiv.,_ 435,
436 et _suiv.,_ 471. Le monde n'est qu'une ombre qui passe, VII, 472 et
_suiv._ Exhortation aux divers âges de la vie à ne point aimer le monde
et sa concupiscence, VII, 477 et _suiv._

La Cour est la partie la plus dangereuse du monde, XII, 62. En quoi le
monde paraît grand, XII, 65. Il est rempli d'illustres malheureux, XI,
441. Ses maux plus réels que ses biens, XI, 567. Erreur de croire qu'on
ne peut faire son salut dans le monde, XII, 76 ; et qu'on n'y peut mener
une vie chrétienne, XI, 578. _Maximes_ du monde sur la manière de
s'avancer ; sur les injures, X, 345. Sa fausse modération, XI, 495, 196.
L'honneur du monde représenté dans la statue de Nabuchodonosor, IX, 568.
Portrait de la vie d'un homme du monde, IX, 179, 180. Sa destinée, IX,
188.

Monde physique. Idée de son mécanisme par Leibniz, XVIII, 157. _Voy._
Création.

MONOTHÉLITES. Artifices de ces hérétiques, XXIV, 353. Leur condamnation,
XXIV, 354, 355. La tradition a toujours admis deux volontés en
Jésus-Christ, XVIII, 206, 207. _Voy._ Honorius.

MONTAIGNE (Michel de). Effet pernicieux de ses sentences, VIII, 49.

MONTBRUN (Charles du Puy, dit). Paroles insolentes de ce réformé :

 

364

 

Qu'en temps de guerre tout le monde est compagnon, et qu'il ne reconnaît
pas Henri III pour son roi, XV, 527.

MONTE (Pierre de), évêque de Bresce, met la décision du concile avant
celle du Pape dans les choses de la foi, XXII, 528, 529.

MONTERBY (Yolande de). Oraison funèbre de cette abbesse, XII, 682 et
_suiv._ Sa naissance illustre, XII, 683. Ses vertus, XII, 687 et _suiv._
Avec quel zèle elle soulageait les pauvres, XII, 688.

MONTESPAN (Françoise-Athénaïs de Rochechouart, marquise de). Bossuet lui
rendait visite par ordre du roi, pour la porter à Dieu, XXVI, 182. Elle
était touchée des vérités qu'il lui proposait. Son goût pour les bonnes
œuvres, _ibid._

MONTFAUCON (Bernard de), bénédictin. Bossuet avait reçu avec plaisir son
livre de la Vérité de l'histoire de Judith, et l'assure de son estime,
XXVI, 453. Ce religieux envoie à Bossuet des preuves de l'authenticité
des livres deutérocanoniques, XXX, 529.

MONTFORT (Simon, comte de), est nommé chef de la croisade contre les
albigeois. Ses victoires. Sa mort, XXV, 61. Paroles admirables qui font
connoîlre la vivacité de sa foi, XXV, 78.

MONTGAILLARD (Pierre-Jean-François de Percin de), évêque de Saint-Pons.
Démêlés de ce prélat avec les récollets de son diocèse. M. de la Broue
accommode cette affaire, XXIX, 55, 60, 61. Un livre de ce prélat est
déféré à Rome, XXIX, 453. Il y défère lui-même un livre sur
l'Eucharistie, _ibid._ Diverses affaires qu'a ce prélat, XXVII, 115 ;
XXIX, 394, note.

MONTGOMMERY (Gabriel de Lorge, comte de). Il cause la mort de Henri II
dans un tournoi, XXV, 477. Il est appelé par les protestants du Béarn
pour s'opposer à Terride, chef des catholiques, XXV, 592. Il réduit en
peu de jours ce pays, XXV, 593. Echappé au massacre de la
Saint-Barthélemy, il passe en Angleterre pour y solliciter du secours,
XXV, 629. Il est sacrifié à la vengeance de Catherine de Médicis, qui ne
lui pardonne pas d'avoir été la cause de la mort de son époux, XXV, 644.

MONTLUC (Jean de), d'abord jacobin, quitte son ordre, accepte l'évêché
de Valence, quoiqu'il suivit les opinions de Calvin, XXV, 430. Grand
homme, selon Burnet, qui avoue l'excessive incontinence de Montluc, ses
emportements et son avarice, sans le blâmer, XIV, 260. Ce prélat fait au
colloque de Poissy de vains discours sur la réformation des mœurs, XIV,
402. Il est chargé de quelques négociations, XXV, 430. Il se signale par
ses invectives contre Borne et le clergé, et ne rougit point de se
marier étant évêque, XIV, 402 ; XXV, 430. Il négocie avec succès en
Pologne, dont il assure la couronne au duc d'Anjou, XXV, 633. Les
désordres de sa vie éclatèrent d'une manière scandaleuse en Irlande,
XIV, 402, 403.

 

365

 

MONTMORENCY (Anne de), connétable de France, est le premier gentilhomme
qui ait eu l'honneur de l'érection de sa terre en duché et pairie, XXV,
454. Il obtient divers commandements dans les armées. _Voy._ les règnes
de François Ier et _suiv._ Il meurt en combattant contre les
protestants, XXV, 571. Quoique presque toujours malheureux, il passe
pour un des plus grands hommes de son siècle, _ibid._

MONTSON (Jean de), dominicain, censuré par la Faculté de Paris, appelle
au Pape, XXI, 731 et _suiv._

MOQUEURS. Dieu se moquera des moqueurs et il bénira les hommes
bienfaisants, XXVI, 36. Les démons sont nécessairement cruels et
moqueurs, X, 34, 35.

MORALE. Tableau de la morale chrétienne, VIII, 186 et _suiv._ Caractère
de ceux qui la contredisent, VIII, 188, 189.

MORT. Elle est la peine du péché, IV, 294 ; VII, 116 ; VIII, 71 ; X, 165.
Sa tyrannie, VII, 129. Pronostics delà mort, X, 631. Ses terribles
effets sur les corps, XII, 485, 657. Elle confond l'arrogance humaine,
XII, 696. Répugnance de l'homme pour la mort, XI, 247, 248, 249. Combien
il est peu soigneux d'y penser, IX, 359 et _suiv._ Comment les chrétiens
doivent la considérer, XXVII, 452, 453. Est-il permis de la désirer,
XXVII, 589. La mort doit nous porter à nous humilier devant Dieu, XXVII,
459, 460. Ce qu'il faut faire pour avoir la confiance à ce dernier
moment, XXVII, 658, 659. Ne pas attendre la mort pour s'y préparer, XII,
532 et _suiv.,_ 633. Elle met fin aux péchés, XII, 494, 529. Elle
commence à nous revêtir, et nous donne les biens véritables, XII, 491.
Vivre en juste, pour mourir en juste, XII, 658, 659. La nature et la
grâce établissent la nécessité de mourir, XI, 307. Trois principes de la
mort de Notre-Seigneur, X, 205, 206. Mort de Marie surnaturelle, XI,
307. Mort de l'homme de bien, XI, 360. Mort d'un mauvais riche, IX, 195,
196. Celle des impies toujours précipitée, XII, 659. La mort du péché
plus redoutable que celle du corps, VIII, 405. _Voy._ Corps.

Prières pour servir de préparation à la mort, VII, 606 et _suiv._ Le
chrétien, à la vue de la mort, adore Dieu qui le punit, _ibid._ Il
attend sa délivrance et adore son Libérateur, VII, 608. Il s'unit à
l'agonie du Sauveur, VII, 615. Courtes prières aux approches de la mort,
VII, 616. Actes pour se disposer à bien mourir, VII, 618, 619.
Sentiments du chrétien touchant la vie et la mort, tirés du chap. V de
la seconde Epître aux Corinthiens, VII, 589 et _suiv._ _Voy._
Extrême-Onction.

MORTIFICATION. Elle est éteinte parles quiétistes, XVIII, 484, et
_suiv._ Elle est nécessaire en tout état, XVIII, 499, 500, 615. Elle
rend la mort familière à l'homme, VIII, 83, 86.

MORTS. Les fidèles ne doivent point s'affliger sur les morts, comme les
Gentils qui n'ont pas d'espérance, XXVI, 138, 139. Raisons qui nous

 

366

 

obligent à bien espérer du salut des fidèles qui meurent dans l'Église,
_ibid._ Cette espérance ne doit pas flatter la confiance folle et
téméraire des chrétiens mal vivants, XXVI, 140. Il est permis de verser
des pleurs à la mort des chrétiens, mais des pleurs qui soient bientôt
essuyés par la foi et par l'espérance, _ibid._ On doit nommer les
ecclésiastiques avant les seigneurs au _Memento_ des morts, XXVI, 461.

Origine de la prière pour les morts parmi les Juifs, XXX, 511.

La prière pour les morts prouvée par la tradition, XVI, 414 et _suiv._
Elle est reconnue par une partie des protestants, XVII, 418, 447, 454,
577 ; XXVIII, 36.

MORUS (Thomas), chancelier d'Angleterre, et l'un des plus grands hommes
de ce royaume, mis à mort par Henri VIII pour n'avoir pas voulu
reconnaître sa primauté ecclésiastique, XIV, 265, 266.

MOULIN (Pierre du), ministre de France, propose de faire une nouvelle
Confession de foi commune à tout le parti de la Réforme opposé au
luthéranisme, d'y dissimuler les dogmes dont on ne pouvait convenir, et
de s'expliquer sans condamner la présence réelle, ni l'ubiquité, ni la
nécessité du baptême, XIV, 593, 594. Le synode de l'Ile de France
applaudit à ce projet, XIV, 596. Du Moulin envoie au synode de Dordrecht
son avis sur la doctrine d'Arminius, et établit l'inamissibilité de la
justice et la certitude du salut, XV, 25, 26.

MOURANS. L'Église leur fait professer que l'unique espérance est en
Jésus-Christ, XIII, 383. Pourquoi on leur présente la croix, XIII, 384.
Exhortation que leur fait l'Église, XIII, 385. Foi qu'elle exige d'eux,
XIII, 411.

MOUSON (concile de). Les évêques français y excluent Hugues du siège de
Reims, malgré l'ordre du Pape, XXII, 368.

MOYA (Matthieu de), désigné sous le nom d'Amédée Guiménius. Son livre
est censuré par la Faculté de Paris, XXI, 406.

MUGNOS (Gilles), successeur de Pierre de Lune, sous le nom de Clément
VIII, abdique la papauté ; ce qui s'observa en cette occasion, XXI, 616
et _suiv._

MUIS (Siméon de), professeur d'hébreu au collège royal à Paris. Estime
que Bossuet faisait de son Commentaire sur les Psaumes, XXVI, 459.

MUNCER (Thomas), pasteur des anabaptistes. Luther lui reproche de
prêcher sans mission, et le condamne par ce seul endroit, XIV, 41, 220.

MUZZARELLI (Alphonse), théologien romain, dans son livre de VAutorité
des conciles, contredit quelques assertions de Bossuet, XXII, 25, 36,
38, 40, 45, 59, 62.

MYSTÈRES. Leur incompréhensibilité, V, 77 et _suiv._ Ceux du
christianisme, outre le fond qui fait l'objet de notre foi, ont encore
leurs effets salutaires, X, 162, 163.

 

367

 

_MYSTICI IN TUTO,_ _sive de S. Theresia aliisque piis Mysticis
vindicandis,_ XIX, 584.

MYSTIQUES (Auteurs). Avec quelle précaution on doit lire leurs livres,
XXVII, 484, 485 ; XXVIII, 146. Leurs erreurs sur l'amour divin, XXVII,
490. Leurs raffinements, XXVIII, 261, 262, 288. Manière de les entendre,
XXX, 181. Aux termes de M. de Cambray, ils sont des téméraires et des
fanatiques, XIX, 600, 601. Vaines réponses pour se justifier XIX, 602.
Il leur impute une hérésie, XIX, 619 et _suiv._ Il s'écarte de leur
sentiment, XIX, 611, 612 et _suiv._

Exagérations des mystiques, XVIII, 383 et _suiv._ Erreur de ceux de nos
jours, XVIII, 353 et _suiv._ 389. Ce que les faux mystiques disent pour
justifier leurs écarts, XVIII, 398, 399. Leur doctrine supprime l'union
avec Jésus-Christ en qualité d'homme Dieu, XVIII, 405 et _suiv._ Leur
artifice pour éluder la foi explicite en Jésus-Christ, XVIII, 408, et
_suiv._ Leur doctrine sur les attributs divins, XVIII, 411 et _suiv._
Leurs raisons pour supprimer les demandes dans l'oraison, XVIII, 430,
431, 432 et _suiv._ Leurs équivoques sur les actes envers Jésus-Christ,
XVIII, 434 et _suiv._ Leur abandon prodige d'indifférence, XVIII, 437 et
_suiv._ Selon eux, les Psaumes et le Pater ne sont pas pour les
parfaits, XVIII, 441 et _suiv._ Leur excessif abandon diminue en eux
l'horreur du péché, XVIII, 451 et _suiv._ Est-il vrai que l'oubli du
péché soit une marque qu'il est pardonné, XVIII, 452 et _suiv._ Leur
règle pour connaître la volonté de Dieu, XVIII, 455. Ils éteignent
l'esprit de mortification et de vertu, XVIII, 484, 485. La tradition de
l'Église opposée à leur doctrine, XVIII, 486 et _suiv._ Les fondements
de leur doctrine détruits par la véritable notion de l'oraison passive,
appuyée sur la doctrine des saints, XVIII, 528 et _suiv._ Leur étrange
erreur, de rendre cette oraison commune et même nécessaire, XVIII, 534
et _suiv._ Ils sont confondus par saint François de Sales, XVIII, 595.
Leurs propositions condamnées au concile de Vienne dans celles des
Béguards, XVIII, 600 et _suiv._ et par Busbroc, Taulère, etc. XVIII, 604
et _suiv._ Caractère affreux des faux mystiques ; pourquoi omis,
XVIII, 606, 607. Abus de leur doctrine sur l'abandon, XVIII, 630. Leur
fausse simplicité, XVIII, 635. Condamnés à Rome et ailleurs, XVIII, 352,
365, 674 et _suiv._ Les nouveaux mystiques veulent trouver dans saint
Clément l'homme passif dont ils parlent, XIX, 10, 39,71. _Voy._ Gnose.
Leurs erreurs, XIX, 158, 159, Leur système n'est fondé que sur une
fausse métaphysique, XIX, 164, 165. Grands inconvénients de ce système,
XIX, 738. Prétendue mortification des nouveaux mystiques à l'égard de
Dieu, XXVIII, 240. _Voy._ Amour naturel, Amour pur, Désespoir.
